<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="luuquangtrung.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="luuquangtrung.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2026-02-15T18:20:11+00:00</updated><id>luuquangtrung.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">R&amp;amp;D: Bàn đạp từ đào tạo tiến sĩ liên kết hàn lâm - công nghiệp</title><link href="luuquangtrung.github.io/posts/2023/09/cifre-vietnam/" rel="alternate" type="text/html" title="R&amp;amp;D: Bàn đạp từ đào tạo tiến sĩ liên kết hàn lâm - công nghiệp" /><published>2023-09-27T00:00:00+00:00</published><updated>2023-09-27T00:00:00+00:00</updated><id>luuquangtrung.github.io/posts/2023/09/cifre</id><content type="html" xml:base="luuquangtrung.github.io/posts/2023/09/cifre-vietnam/"><![CDATA[<p>Bài gốc đăng trên báo <a href="https://thanhnien.vn/rd-ban-dap-tu-dao-tao-tien-si-lien-ket-han-lam-cong-nghiep-185230927084731245.htm">Thanh niên</a>, 
viết cùng <a href="https://www.di.ens.fr/users/phan/index.html">GS. Phan Dương Hiệu</a> (Télécom Paris, Institut Polytechnique de Paris).</p>

<p><strong>Để cải thiện và thúc đẩy R&amp;D, ngoài các luật giúp các công ty có những ưu đãi trong việc triển 
khai nghiên cứu, nhà nước cần có những chương trình cụ thể để liên kết khối hàn lâm và công nghiệp.</strong></p>

<p>Bức tranh phát triển khoa học của nước ta có nhiều điểm thay đổi tích cực trong hai 
thập niên vừa qua, với nhiều chương trình ủng hộ nghiên cứu của nhà nước như NAFOSTED… 
Tuy vậy, các nghiên cứu R&amp;D vẫn chưa phát triển tương xứng khi các cơ sở hàn lâm vẫn chủ 
yếu nghiên cứu lý thuyết và khối công nghiệp vẫn chưa chú trọng đầu tư vào nghiên cứu. 
Để cải thiện và thúc đẩy R&amp;D, ngoài các luật giúp các công ty có những ưu đãi trong việc 
triển khai nghiên cứu, nhà nước cần có những chương trình cụ thể để liên kết khối hàn lâm 
và công nghiệp.</p>

<p>Sự liên kết là không dễ, chúng ta từng bàn nhiều về lý thuyết, khái niệm và về các mô hình 
liên kết từ mấy thập kỷ qua nhưng vẫn chưa có nhiều bước đi thực sự cụ thể để tạo động lực 
cho sự hợp tác. Nên chăng, đã đến lúc đưa ra các chương trình chi tiết, khi nhiều công ty 
lớn nhỏ và startup trong nước đã thực sự có khả năng phát triển R&amp;D. Các chính sách và chương 
trình cụ thể hỗ trợ và thúc đẩy sự liên kết có thể có quy mô rất nhỏ ban đầu để đảm bảo chất 
lượng cao, và dựa trên những mô hình hiệu quả đã được kiểm nghiệm.</p>

<p>Trong bài viết này, chúng tôi đề xuất một bước bàn đạp có thể thực hiện hiệu quả ngay thông 
qua việc hỗ trợ và thúc đẩy <strong>đào tạo nghiên cứu sinh</strong> giữa cơ sở hàn lâm và khối công nghiệp. 
Chúng tôi sẽ phân tích lý do tại sao loại hình liên kết này rất hấp dẫn với đồng thời cả khối 
hàn lâm, bên công nghiệp (đặc biệt ưu đãi các công ty nhỏ hay startup trong việc tuyển dụng) 
và nghiên cứu sinh (NCS). Đặc biệt, mô hình này cũng đòi hỏi trách nhiệm từ các bên chứ không 
thể trên tinh thần “hợp tác ra kết quả thì tốt, mà không thì là … giao lưu”, bởi NCS bắt buộc 
cần có kết quả nghiên cứu để bảo vệ, còn cơ sở hàn lâm và bên công nghiệp sẽ mất uy tín trầm 
trọng nếu NCS bế tắc không thể hoàn thành luận án. Sự hợp tác và tính khả thi do vậy sẽ được 
các bên nghiên cứu nghiêm túc từ bước khởi đầu khi đề xuất cho NCS.</p>

<p>Mô hình liên kết này chúng tôi phân tích dựa trên mô hình đào tạo nghiên cứu sinh liên kết 
<strong>CIFRE</strong> của Pháp, nơi từ nhiều năm nay đã chứng tỏ là một mô hình rất phù hợp cho sự hợp tác 
hiệu quả giữa các cơ sở hàn lâm và khối công nghiệp, và họ đang ngày càng mở rộng mô hình đó.</p>

<h3 id="động-cơ-liên-kết">Động cơ liên kết</h3>

<p>Để thúc đẩy đưa lý thuyết vào ứng dụng mà không để công ty phải gánh chi phí quá lớn, đồng 
thời để đại học có thêm hứng thú ra khỏi vỏ bọc tháp ngà, từ năm 1981, chính phủ Pháp đã 
đưa ra chương trình hợp tác mới với tên gọi CIFRE (Convention industrielle de formation 
par la recherche, tạm dịch là Thoả thuận đào tạo nghiên cứu trong công nghiệp), do ANRT 
(Association Nationale de la Recherche et de la Technologie, tạm dịch: Hiệp hội nghiên cứu 
và công nghệ quốc gia Pháp) trực thuộc Bộ Giáo dục đại học và Nghiên cứu Pháp. Với CIFRE, 
chính phủ Pháp hướng tới mục tiêu hỗ trợ các chương trình nghiên cứu ở bậc tiến sĩ chất 
lượng cao giữa các trường ĐH và các công ty trong công nghiệp.</p>

<p>Hợp đồng CIFRE được ký kết giữa một trường ĐH và một công ty. Các NCS tiến sĩ khi được tiếp 
nhận vào chương trình này sẽ ghi danh tại trường ĐH, trở thành sinh viên của trường, đồng 
thời cũng sẽ được ký kết hợp đồng làm việc có thời hạn (thường là 3 năm) tại công ty. NCS 
sẽ nhận lương tối thiểu hàng năm khoảng 24.500 euros (số liệu năm 2023 của ANRT<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">1</a></sup>). Khoản 
lương này bao gồm gói hỗ trợ 14.000 euros từ phía chính phủ Pháp cho công ty, phần còn lại 
sẽ do công ty chi trả. Trên thực tế, mức lương trung bình hàng năm mà các NCS CIFRE nhận 
được là khoảng 31.000 euros. Với các NCS theo chương trình CIFRE, các công ty sẽ có nguồn 
nhân lực chất lượng cao với chi phí rất nhỏ.</p>

<p>Ngoài gói hỗ trợ 14.000 euros cho mỗi nghiên cứu sinh từ phía ANRT, các công ty còn được 
hưởng các ưu đãi khác của chính phủ như về thuế. Cụ thể, chính phủ Pháp còn có ưu đãi về 
thuế theo chương trình CIR (Crédit d’impôt recherche, tạm dịch là Tín dụng thuế nghiên cứu) 
nhằm thúc đẩy nghiên cứu khoa học trong khối doanh nghiệp. Lợi thế của các công ty khi tham 
gia ký hết hợp đồng CIFRE với các đại học là họ được ưu tiên hưởng ưu đãi từ CIR. Với CIR, 
chi phí thực tế mà doanh nghiệp phải chi trả cho một NCS hàng năm chỉ rơi vào khoảng hơn 
8.200 euros (khoảng 212 triệu đồng), con số này chỉ chiếm tầm 27% trong con số 31.000 
euros (gần 812 triệu đồng) thu nhập trước thuế mà NCS được nhận. Để hình dung rõ ràng hơn 
về ích lợi của CIFRE, chi phí mà doanh nghiệp sẽ phải bỏ ra để trả lương cho một kỹ sư trong 
ngành IT sẽ là khoảng 40,000 đến 60,000 euros một năm, gấp rất nhiều lần con số 8.200 euros 
đã nêu ở trên. Từ các con số trên, có thể thấy ưu đãi từ ANRT và CIR thông qua chương trình 
CIFRE là cực kỳ lớn và có thể là nguồn sống cho nhiều công ty nhỏ hay start-up.</p>

<p><img src="/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_chi-phi-ncs-cifre.png" width="500" /></p>

<!-- ![cifre-trinh-nafosted](/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_chi-phi-ncs-cifre.png) -->

<p><em>Tính toán chi phí của doanh nghiệp cho một NCS với hỗ trợ từ ANRT và CIR<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">2</a></sup>.</em></p>

<p>Về phía đại học tham gia ký kết hợp đồng CIFRE, nhà nghiên cứu/ đơn vị nghiên cứu đứng ra 
chịu trách nhiệm hướng dẫn NCS sẽ được công ty tài trợ một khoản tổng cộng ít nhất là 
40.000 euros để phát triển các hoạt động khoa học.</p>

<h3 id="hiệu-quả-cao-qui-mô-được-mở-rộng">Hiệu quả cao, qui mô được mở rộng</h3>

<p>Theo thống kê của ANRT<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">3</a></sup>, Pháp đã tài trợ cho 1750 chương trình tiến sĩ CIFRE vào năm 
2023, con số này dự kiến sẽ tăng lên 2150 vào năm 2027. Cũng theo ANRT, 90% các NCS đều 
có việc làm trong vòng 6 tháng sau khi hoàn thành chương trình tiến sĩ.</p>

<p><img src="/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_xu-huong-gia-tang-cifre.png" width="500" /></p>

<!-- ![cifre-trinh-nafosted](/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_xu-huong-gia-tang-cifre.png) -->

<p><em>Xu hướng gia tăng hỗ trợ cho các đề tài CIFRE của chính phủ Pháp <sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">4</a></sup>.</em></p>

<p>Theo báo cáo đánh giá chương trình CIFRE của Guillouzouic và Malgouyres từ Viện nghiên cứu 
chính sách công và Trường Kinh tế Paris<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">5</a></sup>, tỷ lệ bảo vệ thành công luận án tiến sĩ của 
các NCS theo chương trình CIFRE nhỉnh hơn so với đề tài dạng khác trong 6/10 lĩnh vực khoa 
học. Cũng theo báo cáo của Guillouzouic và Malgouyres, NCS dạng CIFRE bảo vệ luận án sớm hơn 
các NCS đề tài dạng khác trung bình 4 tháng.</p>

<p><img src="/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_ty-le-bao-ve-thanh-cong.png" width="500" />
<!-- ![cifre-trinh-nafosted](/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_ty-le-bao-ve-thanh-cong.png) --></p>

<p><em>So sánh tỷ lệ bảo vệ luận án thành công giai đoạn 2011-2018 của đề tài CIFRE và các đề tài dạng khác <sup id="fnref:4:1"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">5</a></sup>.</em></p>

<p>Bên cạnh các tiêu chí về xuất bản các bài báo khoa học như các đề tài thông thường, đề tài 
CIFRE còn được hội đồng đánh giá ở các tiêu chí liên quan đến tính ứng dụng trong công nghiệp 
thông qua việc: áp dụng kết quả vào các sản phẩm và quy trình sản xuất của công ty; đóng góp 
vào các quy trình tiêu chuẩn hoá (standardization) trong công nghệ; đăng ký bằng sáng chế 
(patents); hay đóng góp vào các sản phẩm mã nguồn mở trong ngành IT… Điều này đưa đến một 
cái nhìn mở của hội đồng bảo vệ luận án trong việc đánh giá ý nghĩa khoa học của một luận án 
tiến sĩ, không dựa trên những tiêu chí cứng như đếm số lượng công trình xuất bản…</p>

<p>Để minh hoạ, thống kê từ Báo cáo đánh giá chương trình CIFRE năm 2020 của ANRT<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">6</a></sup> cho thấy, 
có đến 12% các đề tài CIFRE đã có kết quả được đăng ký bằng sáng chế. Ngoài ra, hơn 10% NCS 
được trao các giải thưởng cho luận án tiến sĩ xuất sắc;</p>

<p><img src="/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_ket-qua-khoa-hoc-cua-ncs-cifre-2020.png" width="500" />
<!-- ![cifre-trinh-nafosted](/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_ket-qua-khoa-hoc-cua-ncs-cifre-2020.png) --></p>

<p><em>Kết quả khoa học của các NCS theo chương trình CIFRE năm 2020 <sup id="fnref:5:1"><a href="#fn:5" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">6</a></sup>.</em></p>

<h3 id="vòng-xoắn-ốc-hiệu-quả">Vòng xoắn ốc hiệu quả</h3>
<p>Việc hợp tác giữa khối hàn lâm và khối doanh nghiệp chỉ có thể trở nên thực chất và gắn kết 
khi có sự đồng hành và xúc tác từ phía nhà nước. Chất xúc tác này làm cho các bên đều cảm 
thấy có lợi khi tham gia vào một chương trình đào tạo nghiên cứu như CIFRE.</p>

<p>Đối với khối doanh nghiệp, ngoài các ưu đãi rất lớn đã phân tích phía trên, đó là một dịp 
liên kết với các nhà khoa học chủ chốt ở khối hàn lâm để có tầm nhìn và phương pháp khoa 
học nhằm giải quyết các vấn đề cụ thể của doanh nghiệp. Chi phí cho một liên kết mà doanh 
nghiệp phải trả cho đại học (thông qua tư vấn) nếu không trong chương trình đào tạo CIFRE 
sẽ cao hơn rất nhiều so với khoản tài trợ của doanh nghiệp cho đại học trong khuôn khổ CIFRE.</p>

<p>Đối với khối đại học, các nhóm nghiên cứu cũng rất hứng thú trong việc tham gia chương trình 
CIFRE. Đó chính là cầu nối với các công ty để các nghiên cứu viên trong đại học cũng được 
nhúng vào những vấn đề thực tế, từ đó có thể nảy ra nhiều ý tưởng đẹp. Ngoài ra, nhà nghiên 
cứu có thể chủ động sử dụng khoản tài trợ của công ty cho các hoạt động nghiên cứu (đó là một 
khoản lớn nếu so với kinh phí nhà nước cấp cho các nhóm nghiên cứu trong đại học). Nhiều giáo 
sư đã sử dụng hiệu quả khoản tài trợ này để tổ chức các hoạt động khoa học, giúp các thành viên 
có thể tham dự các hội nghị quốc tế và trao đổi khoa học. Thêm vào đó, đại học cũng sẽ được 
hưởng lợi nếu như các nghiên cứu được đăng ký bằng sáng chế và thương mại hoá.</p>

<p>Đối với NCS, một chương trình hợp tác như CIFRE cũng giúp họ tiếp xúc với các môi trường nghiên 
cứu khác nhau ở cả công ty và trường ĐH, với mức lương thường cao hơn các hình thức đào tạo NCS 
khác. Rất nhiều bạn làm tiến sĩ trong khuôn khổ này trở thành chủ chốt trong công ty, trong khối 
R&amp;D và lại đẩy mạnh lên những nghiên cứu ứng dụng, tạo startup… và nảy sinh thêm nhiều đề tài 
cho CIFRE. Đó là vòng xoắn ốc đẩy mạnh nghiên cứu và phát triển.</p>

<p>Cuối cùng, nhà nước cũng được hưởng lợi trong cả hai khía cạnh: đào tạo và thúc đẩy nghiên cứu 
khoa học trong khối doanh nghiệp. Đây là một sự kết hợp mà độ chắc chắn về việc tạo ra kết quả 
R&amp;D là cao, bởi nó gắn liền với sự thành công của NCS trong việc thực hiện luận án tiến sỹ. 
Nền giáo dục và khoa học của đất nước sẽ được hưởng lợi từ các kết quả nghiên cứu có tính ứng 
dụng cao. Nền kinh tế cũng sẽ được hưởng lợi từ các thành quả nghiên cứu và phát triển với đầu 
tư chất xám cao từ các doanh nghiệp khoa học.</p>

<h3 id="áp-dụng-vào-việt-nam-có-khả-thi">Áp dụng vào Việt Nam có khả thi?</h3>
<p>Tại Việt Nam, nhà nước lâu nay đang gặp khó trong việc giải ngân kinh phí cho khoa học (dù 
bản thân tổng kinh phí cho khoa học tính trên GDP cũng đã rất thấp so với các nước khác). 
Vậy nên chăng, tạo mới một khung mẫu hỗ trợ kiểu này (mà không giảm kinh phí cho các loại 
hình khác)? Có thể bắt đầu từ 50 - 100 tiến sĩ dạng này mỗi năm, tạo đà và dần nhân rộng 
lên sau hàng năm nếu hiệu quả được chứng minh qua thực tế. Hiệu quả hay không khi đó sẽ 
phụ thuộc vào các công ty có thực sự muốn làm nghiên cứu R&amp;D hay không, dưới điều kiện 
lý tưởng từ sự hỗ trợ và phối hợp của cả nhà nước và đại học. Chuyện lấy nghiên cứu từ 
ngăn kéo ra phải thông qua một cơ chế vận hành phù hợp, mà ở đó các bên đều thấy có ích 
lợi thực sự, chứ không thể tự dưng nhà khoa học bỗng lấy nó ra ứng dụng mà thành công.</p>

<p>Từ một góc nhìn khác, chương trình này có thể hiểu như một dạng “học bổng” nhà nước cho NCS 
để liên kết Đại học - Công ty. Chi phí cho một NCS trong chương trình này chắc chắn sẽ thấp 
hơn chi phí học bổng cho một NCS ra nước ngoài. Nói cách khác, thay vì gửi một NCS đi nước 
ngoài thì chuyển chi phí cho đào tạo NCS trong nước theo khuôn mẫu mới này. Ngay cả khi chúng 
ta lấy mức lương NCS rất cao theo chuẩn của Pháp (2.700 usd hay 65 triệu/tháng) thì chi phí 
nhà nước hỗ trợ sẽ là 14.900 USD/năm và nếu tính cả khoản hỗ trợ giảm thuế cho mức lương rất 
cao đó thì tổng chi phí của nhà nước cũng sẽ chỉ cao nhất là 23000 USD/năm. Chi phí đó là 
thấp hơn rất nhiều so với chi phí gửi NCS ra nước ngoài. Tất nhiên, khi áp dụng vào mức lương 
trong nước, chẳng hạn lấy mức rất cao là 22 triệu/tháng cho NCS, tức là ⅓ của Pháp, thì mức 
hỗ trợ của nhà nước cũng sẽ chỉ còn ⅓ (tầm 8000 USD/năm). Chi phí gửi NCS ra nước ngoài có 
thể đủ để tài trợ 3,4 NCS theo chương trình đề xuất. Chúng ta vì thế hoàn toàn đủ khả năng 
thiết lập mới một chương trình đào tạo NCS chất lượng cao R&amp;D như đã nói ở trên (bên cạnh 
và không ảnh hưởng tới các chương trình đã có khác) nơi tất cả các kết quả nghiên cứu sẽ 
được giữ lại hoàn toàn cho các cơ sở trong nước (hàn lâm hay công ty).</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Đề án 322</th>
      <th>Đề án 911</th>
      <th>Đề án 89</th>
      <th>Chương trình CIFRE</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>33.000</td>
      <td>14000 tỷ VND</td>
      <td>Cao nhất: 40.600</td>
      <td>23.000 USD (nhà nước)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>USD/năm</td>
      <td>cho 23000 NCS</td>
      <td>USD/năm</td>
      <td>+ 8.900 USD (doanh nghiệp)</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p><img src="/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_nsnn_2022.png" width="500" />
<!-- ![cifre-trinh-nafosted](/assets/post_materials/2023-09-27_cifre_vietnam/fig_nsnn_2022.png) --></p>

<p><em>Phân bổ ngân sách trung ương năm 2022 (dữ liệu: Bộ Tài chính, hình ảnh: https://kinhtevadubao.vn/)</em></p>

<p>Theo dữ liệu từ Bộ tài chính, ngân sách nhà nước dành cho khoa học công nghệ năm 2022 chỉ 
chiếm 1.1% trong tổng chi ngân sách trung ương. Đây là mức rất thấp so với các nước trong 
khu vực và trên thế giới<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">7</a></sup>. Ngoài ra, theo nhiều báo cáo, chúng ta còn gặp khó khăn trong 
việc giải ngân chi phí cho khoa học<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">8</a></sup>. Do đó, đây là một thời điểm thích hợp để tạo ra một 
chương trình khung mới để đẩy mạnh các nghiên cứu R&amp;D mà không ảnh hướng đến bất cứ chương 
trình hỗ trợ khoa học nào sẵn có. Ngược lại, việc phát triển tương xứng R&amp;D trong bối cảnh 
khoa học sẽ tạo một hệ sinh thái cân đối giữa nghiên cứu cơ bản (rất quan trọng và không 
thể bị giảm sút) và các nghiên cứu ứng dụng. Sự cân bằng đó sẽ kích thích tất cả các hướng 
cùng phát triển mạnh lên vì sự giao thoa giữa lý thuyết và ứng dụng ngày càng rộng và đa 
dạng hơn. Hy vọng quyết tâm đổi mới sáng tạo, kết hợp Nhà nước-Đại học-Công ty được khẳng 
định. Bên cạnh những Luật định<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">9</a></sup> là những bước đi, chương trình cụ thể. Khi khung mẫu 
đã quá rõ và được thử nghiệm thành công trên thế giới, chúng ta có thể điều chỉnh cách thức 
cho phù hợp để thử nghiệm ngay trên quy mô nhỏ, nếu hiệu quả sẽ mở rộng dần một cách vững chắc.</p>

<blockquote>
  <p>“Chất xúc tác của nhà nước thực sự quan trọng, tạo nên sự gắn kết, khi bên nào cũng cảm thấy 
có lợi ích trong mối hợp tác 3 bên này.”</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>“Chuyện lấy nghiên cứu từ ngăn kéo ra phải thông qua một cơ chế vận hành phù hợp, mà ở đó 
các bên đều thấy có ích lợi thực sự, chứ không thể tự dưng nhà khoa học bỗng lấy nó ra 
ứng dụng mà thành công.”</p>
</blockquote>

<p><br /></p>

<h3 id="tài-liệu-tham-khảo">Tài liệu tham khảo</h3>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>ANRT. <a href="https://www.anrt.asso.fr/fr/le-dispositif-cifre-7844">Tổng quan chương trình CIFRE</a>. Truy cập ngày 26/9/2023. <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:7">
      <p>Bộ Giáo dục và Nghiên cứu Cộng hoà Pháp. <a href="https://cache.media.enseignementsup-recherche.gouv.fr/file/Fiches_pratiques_Innovation/08/2/CIR-CIFRE_206082.pdf">Tín dụng thuế nghiên cứu và Thoả thuận đào tạo nghiên cứu trong công nghiệp (Crédit d’impôt recherche et Conventions industrielles de formation par la recherche)</a>. Truy cập ngày 26/9/2023. <a href="#fnref:7" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>ANRT (2023). <a href="https://www.anrt.asso.fr/sites/default/files/cifre_plaquette_2023.pdf">Flyer giới thiệu chương trình CIFRE</a> <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>ANRT (2022). <a href="https://www.anrt.asso.fr/sites/default/files/anrt_rapport_dactivite_2022.pdf">Báo cáo thường niên năm 2022</a> <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>A. Guillouzouic và C. Malgouyres (2020). Đánh giá hiệu quả của chương trình CIFRE đối với các doanh nghiệp và nghiên cứu sinh tham gia (Évaluation des effets du dispositif CIFRE sur les entreprises et les doctorants participants). Research Report, Institut des politiques publiques (IPP). <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a> <a href="#fnref:4:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;<sup>2</sup></a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>ANRT (2020). Báo cáo đánh giá chương trình CIFRE từ góc nhìn của nhà tuyển dụng, viện nghiên cứu và nghiên cứu sinh (Evaluation du dispositif Cifre au travers des perceptions de l’employeur, du laboratoire et du doctorant). <a href="#fnref:5" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a> <a href="#fnref:5:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;<sup>2</sup></a></p>
    </li>
    <li id="fn:8">
      <p>Bộ Công thương. <a href="https://nq57.igip.gov.vn/tin-tuc/t10588/dau-tu-cho-hoat-dong-nghien-cuu-va-phat-trien-kinh-nghiem-quoc-te-va-goi-y-cho-viet-nam">Đầu tư cho hoạt động nghiên cứu và phát triển: kinh nghiệm quốc tế và gợi ý cho Việt Nam</a>. Truy cập ngày 26/9/2023. <a href="#fnref:8" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:9">
      <p>Báo Công an nhân dân. <a href="https://cand.com.vn/khoa-hoc-quan-su/vi-sao-cac-nha-khoa-hoc-viet-nam-khong-giai-ngan-het-tien-dau-tu--i701731/">Vì sao các nhà khoa học Việt Nam không “giải ngân” hết tiền đầu tư?</a>. Truy cập ngày 26/9/2023. <a href="#fnref:9" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:10">
      <p>Thư viện pháp luật. <a href="https://thuvienphapluat.vn/van-ban/Cong-nghe-thong-tin/Luat-khoa-hoc-va-cong-nghe-nam-2013-197387.aspx">Luật Khoa học &amp; Công nghệ</a>. Truy cập ngày 26/9/2023. <a href="#fnref:10" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><category term="nghiên cứu sinh" /><category term="đào tạo tiến sĩ" /><category term="tạo động lực" /><category term="đảm bảo chất lượng" /><category term="chương trình hợp tác" /><summary type="html"><![CDATA[Bài gốc đăng trên báo Thanh niên, viết cùng GS. Phan Dương Hiệu (Télécom Paris, Institut Polytechnique de Paris).]]></summary></entry><entry><title type="html">Linearization techniques in linear programming</title><link href="luuquangtrung.github.io/blog/2021/linearization-notes/" rel="alternate" type="text/html" title="Linearization techniques in linear programming" /><published>2021-12-04T00:00:00+00:00</published><updated>2021-12-04T00:00:00+00:00</updated><id>luuquangtrung.github.io/blog/2021/linearization-notes</id><content type="html" xml:base="luuquangtrung.github.io/blog/2021/linearization-notes/"><![CDATA[<!-- toc:
  - name: Introduction
  - name: Some linearization techniques
    subsections: 
	- name: 1. Max-min functions
	- name: 2. Rounding functions: Ceil and Floor
	- name: 3. Product of two binary variables
	- name: 4. Product of multiple binary variables
	- name: 5. Product of a binary and a non-negative continuous variable
	- name: 6. Activate or deactivate a specific constraint
	- name: 7. Preventing loops in linear directed graph
  - name: References -->

<d-contents>
  <nav class="l-text figcaption">
    <h3>Contents</h3>

    <div><a href="#introduction">Introduction</a></div>

    <div><a href="#some-linearization-techniques">Some linearization techniques</a></div>
    <ul>
      <li><a href="#max-min-functions">1. Max-min functions</a></li>
      <li><a href="#rounding-functions-ceil-and-floor">2. Rounding functions: Ceil and Floor</a></li>
      <li><a href="#product-of-two-binary-variables">3. Product of two binary variables</a></li>
      <li><a href="#product-of-multiple-binary-variables">4. Product of multiple binary variables</a></li>
      <li><a href="#product-of-a-binary-and-a-non-negative-continuous-variable">5. Product of a binary and a non-negative continuous variable</a></li>
      <li><a href="#activate-or-deactivate-a-specific-constraint">6. Activate or deactivate a specific constraint</a></li>
      <li><a href="#preventing-loops-in-linear-directed-graph">7. Preventing loops in linear directed graph</a></li>
    </ul>

    <div><a href="#references">References</a></div>

  </nav>
</d-contents>

<h2 id="introduction">Introduction</h2>

<p>Linear programming (LP) is the minimization of a linear form on a polyhedron<sup id="fnref:Dantzig1955"><a href="#fn:Dantzig1955" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">1</a></sup>. The standard form of an LP is</p>

\[\begin{align*}
\min &amp; \quad c^\top x \\
     &amp; \quad Ax = b, \\
     &amp; \quad x \geq 0,
\end{align*}\]

<p>where \(c \in \mathbb{R}^n\), \(b \in \mathbb{R}^m\), and \(A\) is the \(m{\times}n\)-matrix of coefficients. LP has been shown<sup id="fnref:Liberti2018"><a href="#fn:Liberti2018" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">2</a></sup> to be fell into the computational complexity class <strong>P</strong>. It is hard sometimes to cast the problem as an LP. It such situation we may need to add some integer or binary variables. This leads us to an MILP (mixed integer LP) problem, which includes ILP (integer variables only), BLP (binary variables only), or LP as a special case. MILP is another fundamental problem in mathematical programming, and has been shown to be <strong>NP</strong>-hard<sup id="fnref:Liberti2018:1"><a href="#fn:Liberti2018" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">2</a></sup>.</p>

<h2 id="some-linearization-techniques">Some linearization techniques</h2>
<p>Following are some linearization techniques which transform nonlinear terms to linear forms, which may involve additional (usually integer or binary) variables.</p>

<h3 id="1-max-min-functions">1. Max-min functions</h3>
<p>The term \(X = \max\{x_{1}, x_{2}\}\) can be linearized by introducing an additional binary decision variable \(y\) and using the so-called big-\(M\) method.</p>

<p>The following constraints<sup id="fnref:SE_max"><a href="#fn:SE_max" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">3</a></sup> enforce the definition of \(X\) and \(y\):</p>

\[\begin{align*}
X &amp; \geq x_{1}, \\
X &amp; \geq x_{2}, \\
X &amp; \leq x_{1} + M(1 - y), \\
X &amp; \leq x_{2} + My.
\end{align*}\]

<p>Similarly, the term \(X = \min\{x_{1}, x_{2}\}\) can be linearized as follows<sup id="fnref:SE_min"><a href="#fn:SE_min" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">4</a></sup></p>

\[\begin{align*}
X &amp; \leq x_{1}, \\
X &amp; \leq x_{2}, \\
X &amp; \geq x_{1} - M(1 - y), \\
X &amp; \geq x_{2} - My.
\end{align*}\]

<p>The value of \(M\) has to be carefully chosen. See more <a href="https://or.stackexchange.com/questions/236/why-is-it-important-to-choose-big-m-carefully-and-what-are-the-consequences-of-d">here</a>.</p>

<h3 id="2-rounding-functions-ceil-and-floor">2. Rounding functions: Ceil and Floor</h3>

<p>A floor function \(y = \lfloor x \rfloor\) can be linearized as<sup id="fnref:SE_round"><a href="#fn:SE_round" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">5</a></sup></p>

\[\begin{align*}
&amp; x - 0.999 \leq y \leq x, \\
&amp; y \in \mathbb{Z_+}. 
\end{align*}\]

<p>Similarly, a ceiling function \(y = \lceil x \rceil\) can be linearized as</p>

\[\begin{align*}
&amp; x \leq y \leq x + 0.999, \\
&amp; y \in \mathbb{Z_+}. 
\end{align*}\]

<h3 id="3-product-of-two-binary-variables">3. Product of two binary variables</h3>
<p>A product term \(x_{1}x_{2}\), where \(x_{1}, x_{2} \in \{0,1\}\) occuring in a linear program can be replaced by an auxiliary continuous variable \(y \in [0,1]\) and the following so-called Fortet’ constraints<sup id="fnref:Fortet1960"><a href="#fn:Fortet1960" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">6</a></sup>:</p>

\[\begin{align*}
y &amp; \leq x_{1}, \\
y &amp; \leq x_{2}, \\
y &amp; \geq x_{1} + x_{2} - 1.
\end{align*}\]

<h3 id="4-product-of-multiple-binary-variables">4. Product of multiple binary variables</h3>
<p>The above technique could also be extended to the product of multiple variables: \(y_\mathcal{I} = \prod_{i \in \mathcal{I}} x_i\), where \(x_i \in \{0,1\}\), \(\forall i \in \mathcal{I}\). The linearization constraints are<sup id="fnref:Liberti2018:2"><a href="#fn:Liberti2018" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">2</a></sup></p>

\[\begin{align*}
y_{\mathcal{I}} &amp; \leq x_{i}, \quad \forall i \in \mathcal{I}, \\
y_{\mathcal{I}} &amp; \geq \sum_{i \in \mathcal{I}} x_{i} - |\mathcal{I}| + 1.
\end{align*}\]

<h3 id="5-product-of-a-binary-and-a-non-negative-continuous-variable">5. Product of a binary and a non-negative continuous variable</h3>

<p>Suppose we have a binary variable \(x \in \{0,1\}\) and a non-negative continuous variable \(y \in \mathbb{R_+}\). The product \(z = xy\) is thus</p>

\[z=\begin{cases}
0 &amp; \text{if }x=0, \\
y &amp; \text{if }x=1.
\end{cases}\]

<p>\(z\) can be linearized by using the big-\(M\) method<sup id="fnref:SE_prod"><a href="#fn:SE_prod" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">7</a></sup>,</p>

\[z \geq y - (1-x)M,\]

<p>where \(z \in \mathbb{R_+}\), \(M\) is a sufficiently large value so that it would not be part of any feasible solution.</p>

<h3 id="6-activate-or-deactivate-a-specific-constraint">6. Activate or deactivate a specific constraint</h3>

<p>The Big-\(M\) method can also be used to activate or deactivate a specific constraint as follows<sup id="fnref:SE_activate"><a href="#fn:SE_activate" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">8</a></sup></p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>LEQ (less-than-or-equal-to) constraint</strong> (i.e., \(Ax \leq b\)): It could be activated/deactivated by using an additional variable \(y  \in \{0,1\}\) as</p>

\[Ax \leq b + M(1 − y).\]

    <p>Here if \(y = 0\) the constraint \(Ax \leq b\) is deactivated, and otherwise if \(y = 1\).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>GEQ (greater-than-or-equal-to) constraint</strong> (i.e., \(Ax \geq b\)): Then we need the following</p>

\[Ax \geq b − M(1−y).\]

    <p>If all coefficients in \(A\) are nonnegative, we can instead write</p>

\[Ax \geq b(1−y),\]

    <p>which is tighter than the previous constraint.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Equality constraint</strong> (i.e., \(Ax = b\)): Then the following constraints are used</p>

\[\begin{align*}
 Ax &amp; \leq b + M(1 − y), \\
 Ax &amp; \geq b − M(1 − y)
\end{align*}\]
  </li>
</ul>

<h3 id="7-preventing-loops-in-linear-directed-graph">7. Preventing loops in linear directed graph</h3>
<p>Let \(x_{ij}\) be a binary variable indicating that the arc \((i,j)\) is present, the constraint</p>

\[\sum_{i,j\in\mathcal{V}^{'}}x_{ij}\leq\left|\mathcal{V}^{'}\right|-1,\quad\forall\mathcal{V}^{'}\subseteq\mathcal{V}\]

<p>will prevent creating loops in a linear directed graph<sup id="fnref:Cycle_Elimination"><a href="#fn:Cycle_Elimination" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">9</a></sup>.</p>

<p>See more:</p>
<ul>
  <li>How to specify an IF-THEN constraint with an Integer Linear Programming (ILP) solver: <a href="https://yzuda.org/Useful_Links/optimization/if-then-else-01.html">1</a>, <a href="https://yzuda.org/Useful_Links/optimization/if-then-else-01.html">2</a></li>
  <li><a href="https://yzuda.org/Useful_Links/optimization/unequal.html">How to specify an unequal constraint with an Integer Linear Programming (ILP) solver</a></li>
  <li><a href="https://or.stackexchange.com/questions/33/in-an-integer-program-how-i-can-force-a-binary-variable-to-equal-1-if-some-cond">In an integer program, how I can force a binary variable to equal 1 if some condition holds?</a></li>
</ul>

<h2 id="references">References</h2>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:Dantzig1955">
      <p>G. Dantzig, A. Orden, and P. Wolfe. The generalized simplex method for minimizing a linear form under linear inequality restraints. <em>Pacific Journal of Mathematics</em>, 5(2):183–196, 1955. <a href="#fnref:Dantzig1955" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:Liberti2018">
      <p>L. Liberti, Mathematical Programming. <em>Lecture Notes</em>, Ecole Polytechnique, 2018. <a href="#fnref:Liberti2018" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a> <a href="#fnref:Liberti2018:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;<sup>2</sup></a> <a href="#fnref:Liberti2018:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;<sup>3</sup></a></p>
    </li>
    <li id="fn:SE_max">
      <p>StackExchange, <a href="https://or.stackexchange.com/questions/711/how-to-formulate-linearize-a-maximum-function-in-a-constraint/712#712"><em>How to formulate (linearize) a maximum function in a constraint?</em></a>. Accessed Dec. 2021. <a href="#fnref:SE_max" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:SE_min">
      <p>StackExchange, <a href="https://or.stackexchange.com/questions/1160/how-to-linearize-min-function-as-a-constraint"><em>How to linearize min function as a constraint?</em></a>. Accessed Dec. 2021. <a href="#fnref:SE_min" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:SE_round">
      <p>StackExchange, <a href="https://math.stackexchange.com/questions/1862885/linear-program-with-ceiling-or-floor-functions"><em>Linear program with ceiling or floor functions</em></a>. Accessed Dec. 2021. <a href="#fnref:SE_round" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:Fortet1960">
      <p>R. Fortet. Applications de l’algèbre de Boole en recherche opérationelle. <em>Revue Française de Recherche Opérationelle</em>, 4:17–26, 1960. <a href="#fnref:Fortet1960" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:SE_prod">
      <p>StackExchange, <a href="https://or.stackexchange.com/questions/39/how-to-linearize-the-product-of-a-binary-and-a-non-negative-continuous-variable"><em>How to linearize the product of a binary and a non-negative continuous variable?</em></a>. Accessed Dec. 2021. <a href="#fnref:SE_prod" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:SE_activate">
      <p>StackExchange, <a href="https://or.stackexchange.com/questions/76/in-an-integer-program-how-can-i-activate-a-constraint-only-if-a-decision-vari"><em>In an integer program, how can I “activate” a constraint only if a decision variable has a certain value?</em></a>. Accessed Sept. 2023. <a href="#fnref:SE_activate" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:Cycle_Elimination">
      <p>StackExchange, <a href="https://math.stackexchange.com/questions/2479079/cycle-elimination-constraint-in-a-directed-graph"><em>Cycle elimination constraint in a directed graph</em></a>. Accessed Feb. 2024. <a href="#fnref:Cycle_Elimination" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name>Quang-Trung Luu</name></author><category term="blog" /><category term="linearization" /><category term="linear program" /><summary type="html"><![CDATA[My personal collection of useful linearization techniques in LP]]></summary></entry></feed>